### 1. 도입

-	배열, 동적배열, 연결 리스트

### 2. 동적 배열

-	동적 배열은 배열처럼 언어 차원에서 지원되는 기능이 아니라, 배열을 이용해 만들어 낸 별도의 자료구조
	-	python처럼 동적 배열을 기본으로 제공하는 언어도, 내부적으로는 일반 배열로 구현한다.
	-	cpp 같은 경우는 언어 표준 라이브러리에 포함
-	배열의 특성
	-	원소들은 메모리의 연속된 위치에 저장
	-	주어진 위치의 원소를 반환하거나 변경하는 동작을 $O(1)$에 할 수 있다.
-	동적 배열의 추가 특성
	-	배열의 크기를 변경하는 resize() 연산이 가능 $O(n)$
	-	주어진 원소를 배열의 맨 끝에 추가함으로써 크기를 1 늘리는 append() 연산을 지원 $O(1)$
-	동적 배열은 동적으로 할당받은 배열을 사용해 위와 같은 연산을 구현

	-	동적으로 할당받은 배열 : new 등의 연산으로 할당받은 고정 길이 배열
	-	<code>int size; ElementType* array;</code>

		-	resize연산과 append연산 :

			<pre><code>
			if (size == capacity) {
			  int newCapacity = capacity + M;
			  int* newArray = new int[newCapacity];
			  for (int i = 0; i < size; ++i){
			    newArray[i] = array[i];
			  }
			  if (array) delete [] array;
			  array = newArray;
			  capacity = newCapacity;
			}
			array[size++] = newValue;
			</code></pre>

##### 2-1. 동적 배열의 재할당 전략

-	$2^n$배로 줄이거나 늘린다.

##### 2-2. 표준 라이브러리의 동적 배열 구현

-	c는 제공하지 않는다.
-	cpp: vector, java/c# : ArrayList
-	append 연산을 여러번 수해할 때, 미리 최종크기를 알아내어 할당하면 재할당 비용이 감소한다.
	-	cpp vector : reserve(), java : ensureCapacity(), c# : Capacity property

### 3. 연결 리스트

-	배열 원소들의 순서를 유지하면서 임의의 위치에 원소를 삽입/삭제하는 연산을 상수 시간에 수행하기 위해서
-	연결 리스트는 원소들이 메모리 여기 저기 흩어져 있고 각 원소들이 이전과 다음 원소를 가리키는 포인터를 가지고 있다.
-

<pre><code>
struct ListNode {
  int element;
  ListNode *prev, *next;
};
</code></pre>

\*

#### 3-1. 연결 리스트 다루기

-	임의의 위치에 있는 원소를 찾는데는 $O(n)$
-	임의의 위치에 원소를 삽입/삭제 하는데는 $O(1)$

#### 3-2. 표준 라이브러리의 연결 리스트 구현

-	cpp : STL의 list, java/c# : LinkedList

#### 3-3. 연결 리스트 응용 연산들

-	잘라 붙이기 연산 splicing <-> 연결리스트의 크기를 알기
-	cpp : splice()로 상수시간에 구현, 리스트의 크기 구하기 X
-	java/c# : 잘라 붙이기 X, 연결리스트의 크기 상수시간에 구현

#### 3-4. 삭제했던 원소 돌려놓기 - DLL

-	한 번 삭제했던 원소를 제자리에 쉽게 돌려 놓을 수 있다.
-	삭제된 node에 들어 있는 정보는 변하지 않기 때문에 node에는 자신이 있던 원래 자리의 포인터를 알고 있다.
-	응용 : undo, ui, 조합탐색, dancing links

### 4. 동적 배열과 연결 리스트의 비교

-	삽입/삭제/임의의 원소에 접근하는 시간의 차이
-	배열의 끝에서만 삽입/삭제 이뤄질 경우 : 동적 배열
-	임의의 원소를 삽입/삭제 할 경우 : 연결리스트

### 5. 조세푸스 문제

-	원형 연결리스트에서 포인터를 옮겨 가면서 해결 $O(NK)$
-	빠르게 해결하기
	-	$O(N^2)$ 포인터를 $k-1$번 옮기는 것이 아니라 $(k-1) \mod N$번 옮기기
	-	$O(N)$ DP
	-	$O(K\log N)$ 시뮬레이션을 한번에 여러 단계씩

### 6. 더 읽을 거리

-	dancing links : 정확하게 집합 덮기 문제를 푼다. 한 선택지와 모순되는 다른 선택지들을 지우는 과정을 연결 리스트를 이용해 우아하게 구현
